\documentclass[a4paper,10pt]{article}

  \usepackage{cmap}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
   \usepackage[TS1,T2A]{fontenc}
   \usepackage[english,russian]{babel}


  \usepackage{amsmath, amssymb, latexsym}
  \RequirePackage{cmap}
  \usepackage{longtable}
  \usepackage{wrapfig}
  \usepackage{graphics}
  \usepackage{setspace}

  \usefont{T2A}{ftm}{m}{sl}
 \renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

  \usepackage{geometry}
  \geometry{left=2cm}
  \geometry{right=1cm}
  \geometry{top=2cm}
  \geometry{bottom=1.5cm}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large Плавление и кристаллизация двумерных кластеров квадруполей.}\\[9pt]
Ю.Е. Лозовик$^{1,2}$, В.И. Пахомова$^1$, В.А. Федотов$^2$. \\ 
$^1$Московский физико-технический  институт (государственный университет)\\
$^2$Институт спектроскопии РАН

\end{center}

\begin{abstract}
Изучены классические двумерные кластеры из небольшого числа частиц в квадратичном удерживающем потенциале квадруполей. 
Проанализированы конфигурации основного состояния кластеров, 
содержащих до 100 частиц. Методами молекулярной динамики и 
Монте-Карло рассчитана зависимость от температуры параметров, определяющих плавление кластеров. 
Для некоторых кластеров обнаружено взаимное ориентационное плавление оболочек. 
\end{abstract}
\section{Введение}

Потенциал любой электрической системы в точке, находящейся на достаточно большом расстоянии $r$ от неё, 
может быть разложен по степеням $\frac{1}{r}$:
$$
  \varphi\left(\vec{r} \, \right)=\frac{q}{|\vec{r} \, |}
  +\frac{\vec{d} \, \vec{r}}{|\vec{r}|^{\,3}}+\frac{Q_{ij}\, r_ir_j}{|\vec{r}|^{\, 5}} + \cdots 
$$

Для систем с равными нулю электрическим зарядом и дипольным моментом наибольший вклад вносит квадрупольное взаимодействие.
Примерами таких систем могут служить атомы водорода и экситоны в магнитных полях, в которых их электронные оболочки вытягиваются,
теряя сферическую симметрию. Для того чтобы квадрупольный момент этих систем был существенен, нужно, чтобы энергия взаимодействия
зарядов в них была сравнима с энергией взаимодействия электрона с магнитным полем: $H \sim   c e^3 \, m_e^2 /\hbar^3$. 
Для атомов эта оценка дает поле порядка $10^9$ Гс, что осуществляется в астрофизических объектах.
Например, магнитные поля на поверхности нейтронных звезд имеют порядок $H\sim 10^{12}$ Гс. 
Для экситонов же в полупроводниках с относительно малой эффективной массой электрона (для GaAs масса $\mu \sim 0.07 m_e$, 
диэлектрическая проницаемость $\varepsilon \sim 12$)
 и относительно большим боровским радиусом $a_0^* = \hbar^2\varepsilon/\left(2\mu e^2\right)$
будет достаточно поля в $10^5$ Гс. 
Ридберговские атомы имеют еще больший радиус Бора, соотвественно, для них необходимо еще меньшее поле. 

\section{Модель системы}
%%О системе, которую мы рассматриваем 
В данной работе изучалось поведение двумерного кластера квадруполей в гармоническом удерживающем потенциале.
 Квадруполи упорядочены так, что их оси симметрии параллельны друг другу и
перпендикулярны плоскости системы. Такая система может быть реализована, например, для
трехмерных экситонов в тонком слое полупроводника или же для ридберговских атомов в магнитно-оптической ловушке, 
в перпендикулярном плоскости слоя, магнитном поле. 
Отметим, что в сильных магнитных полях задача о движении взаимодействующих атомов или экситонов сводится 
к задаче о движении взаимодействующих незаряженных частиц в отсутствии магнитного
поля, но с массами, зависящими от магнитного поля. Поэтому при расчете магнитное поле явно не учитывалось. 
Кластеры рассматриваются в классическом пределе, когда длина волны де Бройля много меньше среднего расстояния между частицами, 
то есть при $kT\gg h^2n^{2/3}/m$.

Потенциальная энергия рассматриваемой системы имеет следующий вид:
$$
  U(\vec{r})=\sum\limits_{i<j}^{N} \frac{\alpha}{|\vec{r}_i-\vec{r}_j|^5}+\sum_{i=1}^N \beta |\vec{r}_i|^2.
$$

Здесь первый член отвечает за взаимодействия между квадруполями, а второй 
--- за взаимодействие их с удерживающим потенциалом. 
Это выражение может быть записано в безразмерной форме при соответствующей замене единиц: 
$$
  U(\vec{r})=\sum\limits_{i<j}^{N} \frac{1}{|\vec{r}_i-\vec{r}_j|^5}+\sum_{i=1}^N |\vec{r}_i|^2;
  \qquad
  r \rightarrow {\alpha}^{-\frac17} \, \beta^{\frac17} \, r;
   \quad
   U \rightarrow \alpha^{\frac27} \, \beta^{\frac57} \, U;
   \quad
   T \rightarrow k \alpha^{\frac27} \, \beta^{\frac57} \, T \, .
$$

Все формулы и результаты далее приведены в данной безразмерной системе единиц. 
\\

\section{Методы вычислений. }
\subsection{Поиск основного состояний системы}

Структура основного состояния кластера  из-за сильного влияния на неё краевых эффектов зачастую не повторяет твердое тело. 
Большинство кластеров из малого числа атомов имеют оболочечную
структуру, то есть атомы можно разбить на сферические группы по степени удаления от центра кластера, и эти группы могут иметь различные
свойства. Кроме того для кластеров  из малого количества атомов существуют магические числа, при которых кластер из такого числа частиц будет
наиболее устойчив. 

Поскольку основному состоянию соответствует минимум потенциальной энергии, то задача сводится
к нахождению глобального минимума многомерной функции $U(\vec{r})$. Одним из наиболее простых способов численного 
решения этой задачи является метод случайного поиска,
в котором на каждом шаге  выбирается случайная точка из $2N$-мерного куба с центром в текущей конфигурации. Если потенциальная энергия в этой точке меньше, 
чем потенциальная энергия в текущей, то она принимается за текущую на следующем шаге. В ином случае текущая конфигурация остается прежней.  

Однако получаемый этим методом результат для нашей задачи слишком медленно сходится к глобальному минимуму, 
поэтому в данной работе использовался более быстрый метод градиентного спуска в форме Флетчера-Ривса
с сопряженными градиентами. 
Градиент потенциала, необходимый для данного метода, дается выражением: 
$$
  \frac{\partial U(\vec{r})}{\partial x_i}=-5\sum_{j=1}^N \frac{x_i-x_j}{\left|\vec{r}_i-\vec{r}_j\right|^7}+2x_i.
$$

Так как градиентный спуск является методом нахождения локального минимума, то использовался множественный старт. То есть, градиентный спуск 
выполнялся многокрастно из различных, выбираемых случайным образом, начальных точек. За глобальный минимум принималась та конфигурация, потенциальная энергия в которой 
была минимальной из найденных. Для ускорения вычислений за начальные точки для градиентного спуска выбирались точки, найденные на не слишком большом 
числе шагов случайного поиска (порядка 1000). 
 
Нами использовалась реализация  метода градиентного спуска, а так же генератора псевдослучайных чисел \flqqвихрь Мерсенна\frqq,
 из состава библиотеки GNU Scientific Library. 

Термодинамические параметры системы были рассчитаны двумя методами: методом молекулярной динамики и методом Монте-Карло. 

\subsection{Метод молекулярной динамики}

Поиск термодинамических параметров с помощью метода молекулярной динамики заключается в усреднении их вдоль траектории системы. 
Последняя находится путем прямого численного решения уравнений движения системы: $a=-\nabla U/m$. Нами использовался 
алгоритм с перешагиванием (Leapfrog), в котором скорости рассчитываются с опережением  на полшага относительно координат и ускорений: 
$$
  a_i=-\frac{\partial U}{\partial x_i};
  \qquad
  v_{i+1/2}=v_{i-1/2}+a_i \, dt;
  \qquad
  x_{i+1}=x_{i}+v_{i+1/2} \, dt;
$$

За начальное положение частиц бралось основное состояние системы, скорости же выбирались случайным образом, так, чтобы суммарная начальная кинетическая
энергия не превышала определенного значения. Так как движение системы, как целого, может искажать значения выбранных в данной работе параметров плавления, 
то его так же требовалось исключить. Поэтому 
выбранные случайно начальные скорости частиц преобразовывались следующим образом, чтобы был равен нулю полный импульс (\ref{correct_P}) 
и момент импульса системы (\ref{correct_L}):

\begin{equation}
   p_{ix}'=p_{ix}-\dfrac{1}{N}\sum\limits_{i=1}^N p_{ix};
  \qquad
  p_{iy}'=p_{iy}-\dfrac{1}{N}\sum\limits_{i=1}^N p_{iy};
  \label{correct_P} 
\end{equation}
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{c}
  p_{ix}''=p_{ix}'+y_i \Omega;
  \\
  \\
  p_{iy}''=p_{iy}'-x_i \Omega;
  \label{correct_L} 
\end{array}
\right.
\qquad \qquad
  \Omega = \frac{L}{I};
  \quad
  L=\sum_{i}^N \left(p_{ix}y_i - p_{iy}x_i\right);
  \quad
  I=\sum_{i}^N |\vec{r}_i|;
\end{equation}
% 

Так как одна поправка полного импульса несколько сбивает поправку момента импульса и наоборот, то эти преобразования производятся несколько раз, пока
указанные величины не будут отличатся от нуля не более чем на наперед заданную малую величину. 
\subsection{Метод Монте-Карло}

Вторым методом изучения эволюции рассматриваемой системы был метод Монте-Карло, усреднение в котором идет по набору конфигураций, 
взятых с соответстующими весами. 
В этом методе нет необходимости находить траекторию системы, а так же есть больше возможностей для распараллеливания вычислений, что ускоряет расчет параметров. 
системы. Для построения набора конфигураций для усреднения использовался алгоритм Метрополиса, который позволяет построить марковскую цепь 
конфигурация с любым наперед заданным распределением вероятности (в данном случае с распределением Гиббса). В данной работе каждая следующая 
конфигурация выбирается в $2N$-мерной кубической окрестности текущей конфигурации. Размер окрестности подбирается так, чтобы вероятность принятия новой 
конфигурации было около 50\%.

Метод Монте-Карло не исключает движения системы как целого, поэтому так же как в случае метода молекулярной динамики 
требуется корректировать полные импульс и момент импульса системы.
вводить ограничения на допустимые значения скоростей. Однако это ведет к сильному увеличению объема обрабатываемой информации. 
Поэтому в данной работе был введен набор <<эффективных>> 
импульсов частиц на определенном шаге, 
как разницу координат частицы в данной и предыдущей конфигурации:
$
  P_i = R_i-R_{i-1}
$.
Чтобы исключить движение системы как целого, в эти эффективные импульсы вносились поправки с помощью преобразований (\ref{correct_P}) и  (\ref{correct_L}), 
а новая конфигурация выбиралась уже в виде $R_{i}^{\vphantom{''}}=R_{i-1}^{\vphantom{''}}+P_i^{''}$. 
Поправка скоростей на каждом шаге 
сильно замедляет расчеты, однако метод Монте-Карло для рассматриваемых систем все равно оказался быстрее метода молекулярной динамики. 

Чтобы не хранить значения параметров для каждой конфигурации, 
для определения погрешности рассчитываемой величины вся выборка разбивалась на $N_{MC}$ (порядка 10) подвыборок $\langle A\rangle_i$ . 
В таком случае среднее значение величины $A$, стандартное отклонение и стандартное отклонение среднего значения имеют следующий вид:
$$
  \langle A \rangle = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N_{MC}} \langle A \rangle_i, 
  \qquad
  \sigma_{\langle A\rangle_i} = \sqrt{ \frac{1}{N_{MC}-1}\sum_{i=1}^{N_{MC}}\left(\langle A\rangle_i-\langle A\rangle \right)^2}, 
  \qquad
  \sigma_{\langle A\rangle} =\frac{\sigma_{\langle A\rangle_i}}{\sqrt{N_{MC}}}.
$$

\

\section{Рассчитываемые величины}


Плавление кластеров  также существенно отличается от плавления протяженных систем.
Компьютерное моделирование показывает,
[?], 
что в частности для некоторых кластеров плавление 
может происходить в два этапа: полному плавлению  предшествует плавление \textit{ориентационное}.
[?].
Ориентационное плавление подразумевает под собой ситуацию, когда отдельные оболочки кластера, сохраняя порядок внутри себя,
начинают поворачиваться относительно друг друга.
Двухступенчатое плавление характерно не для всех кластеров:
 у высокосимметричных кластеров, имеющих в основной конфигурации глубокий минимум, плавление происходит в один этап. \\

В данной работе радиальное (полное) плавление кластера определялось по резкому скачку относительного среднеквадратичного радиального отклонения 
$\delta_r$, усредненного по частицам кластера:
$$
  \delta_r=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \left[\frac{\langle |\vec{r}_i^{\, 2}|\rangle}{\langle |\vec{r_i}|\rangle^2}-1\right]^{1/2}.
$$

Также рассматривался коррелятор углового параметра порядка $|g_{s_1s_2}|$ оболочек $s_1$ и $s_2$: 
$$
  g_{s_1s_2}=\langle \psi_{s_1}\psi_{s_2}^*\rangle;
  \qquad
  \psi_s=\frac{1}{N_s}\sum_{k=1}^{N_s} \exp\left(iN_s\phi_{k}\right),
$$
где $N_s$ --- число частиц в оболочке, а $\phi_k$ --- угол между радиус-вектором частицы и некоторой, заранее выбранной осью. При низких температурах, когда
оболочки жестко связаны и двигаются как единое целое, значение этого коррелятора близко к $1$. 
При увеличении температуры происходит резкое снижение его значения до нуля, что 
указывает на угловое разупорядочение оболочек. При температуре меньшей температуры полного плавления кластера это говорит о 
взаимном ориентационном плавлении данных оболочек. \par

\section{Результаты}

Смешанным методом случайного поиска и градиентного спуска были найдены основные состояния кластеров, содержащих до 100 частиц. 
Их энергии и распределение частиц по оболочкам приведены в таблице ~\ref{bigtable}.

Для температурного моделирования были взяти кластеры из 19, 25 и 44 частиц.
Все оболочки кластера из 19 частиц полностью заполнены, а атомы образуют фрагмент 
треугольной кристаллической решетки, его оболочки сильно связаны друг с другом. Это значит, что для него следует ожидать только полное плавление. 
Кластеры из 25 атомов имеют по три оболочки, внутренняя имеет треугольную форму, а внешние каплевидную.
Такой кластер имеет несколько близких к глобальному локальных минимумов, 
в которые он может переходить уже при достаточно низкой температуре. Следовательно, для такого кластера 
возможно прокручивание оболочек относительно друг друга --- оболочечное плавление. 
Кластер же из 44 частиц выбирался как пример кластера, имеющего кристаллическое твердое ядро и не заполненную до конца внешнюю оболочку, которая при 
определенных температурах может начать прокручиваться относительно ядра. 

Как видно из графиков 
для кластера из 19-ти частиц, как и ожидалось, было получено только полное плавление системы --- снижение значения
корреляторов углового параметра $g$ для оболочек 
происходит примерно при тех же температурах, что и резкое повышение радиального параметра плавления $\delta_r$. 
Для кластера из 25 частиц было обнаружено ориентационное плавление при температуре на несколько порядков ниже, чем полное плавление. 
Причем ориентационное плавление видно и по коррелятору $g$, и по скачку среднеквадратичного радиального отклонения $\delta_r$,
так как скачок при ориентационном плавлении 
для него почти на порядок ниже, чем изменение его при полном плавлении. Для 44 частиц так же наблюдается ориентационное плавление, 
но при температуре более близкой к температуре полного плавления. 


\input{table1.tex}

\begin{wrapfigure}[1]{c}{0.9\linewidth} 
 \center{\includegraphics{fig/conf_energy.pdf}}
  \caption{\small  Зависимость потенциальной энергии основного состояния на одну частицу кластера в зависимости от его размера.}
\end{wrapfigure}

\newpage
\begin{figure}
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/10.pdf}\\N=10  (2, 8)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/19.pdf}\\N=19 (1, 6, 12)}
\end{minipage}
\vfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/25.pdf}\\N=25 (3, 9, 13) }
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/26.pdf}\\N=26 (3, 9, 14)}
\end{minipage}
\vfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/44.pdf}\\N=44 (3, 9, 15, 17)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{fig/conf/73.pdf}\\N=73 (2, 8, 14, 20, 24, 5)}
\end{minipage}
\caption{Основные конфигурации кластеров}
\end{figure}

\newpage
\begin{figure}
\center{\includegraphics{fig/value/19.pdf}}
\caption{Плавление кластера из 19 частиц}
\end{figure}
\begin{figure}
\center{\includegraphics{fig/value/25.pdf}}
\caption{Плавление кластера из 25 частиц}
\end{figure}
\begin{figure}
\center{\includegraphics{fig/value/44.pdf}}
\caption{Плавление кластера из 44 частиц}
\end{figure}




% \begin{thebibliography}{9}
% \bibitem{1}
% \textit{Б.М. Смирнов. Кластеры и фазовые переходы. //  УФН 177 369-373(2007)}
% \bibitem{2}
% \textit{Lozovik Yu. E., Rakoch E. A. Structure, melting, and potential barriers in mesoscopic clusters of repulsive particles. // JETP 89(6). 1999. – P. 1089-1102.}
% \bibitem{3}
% \textit{A.I.Belousov, Yu.E.Lozovik. Mesoscopic and macroscopic dipole clusters: structure and phase transitions. // Eur. Phys. J.D. – 2000 8. – P. 251-264.}
% \end{thebibliography}

\end{document}
